Перевод
=======

Директории trob, perevod . Часть работы делается на лиспе. См. также [язык-и-библиотека/движок-перевода.md](язык-и-библиотека/движок-перевода.md)

Очистка предыдущей работы
-------------------------
Стереть файлы и директории perevod/p/**/*

Генерация заготовки словаря
---------------------------

```
ПрецедентыПереводов.Заполни ~
LisCompiler.Compile --генерируйЗаготовкуСловаря WMTetris.Mod ~
```
Реализация в LisГенЗагСлов.Mod, сохранять в БудущееИмяМодуля.перев.XML, далее слей-файлы-переводов. Если прецеденты не нужны, то можно вызвать `ПрецедентыПереводов.СотриВсё ~` .

### Зависимость словаря от конфигурации

К сожалению, словарь для перевода модуля зависит от конфигурации. А в процессе у нас фигурирует только один словарь. 
Если пытаемся переводить конфигурацию словарём от другой конфигурации, то может что-то не перевестись. Если экспортируемые символы не зависят от конфигурации, то это влияние локальное. 

Мы верим, что экспортируемые символы (и их экспортируемые члены) не зависят от конфигурации. Тогда, если некий модуль-клиент не зависит от конфигурации, то его достаточно переводить один раз. Что будет, если мы сошлись в нашем постулате? Будет неверный перевод для какой-то конфигурации. 
Если перевод с английского, то эта проблема всплывёт при пересборке всех конфигураций. Если это просто переименование (поменяли два
имени местами), то может быть ошибка перевода. 

### Генератор всех заготовок словаря

Делался для целей аналитики, ищи ветку генератор-всех-заготовок-словаря в git и в записи "Более доходчиво сообщать о проблемах растенения" описан процесс.

### Порядок внедрения перевода

При наличии перекрытых методов в наследниках, генерировать заготовку словаря для модуля можно 
только после того, как готовы переводы всех модулей, на которые он ссылается. В противном случае, будет разваливаться перевод перекрытых процедур. 

### Предупреждения при генерации словаря

Если метод не переведён, то выдаётся предупреждение. Переведённым в этом случае считается метод, у к-рого отличается русское и английское название, или у которого текущее название не является английским.

Соглашения о переводе
---------------------

* не боимся имён полностью в нижнем регистре. При введении новых ключевых слов в язык придётся что-то с ними делать. 


Процесс перевода избранных файлов
---------------------------------

### Подготовка словаря

* Придумать русский вариант имени модуля. Сейчас пока всё просто - русский вариант
совпащает с английским, перевод имён модулей будем делать позже. 
* `LisCompiler.Compile --генерируйЗаготовкуСловаря модуль ~`
* Сохранить в source/РусскийВариантИмениМодуля.перев0.XML
* убедиться, что там нет `«поправь»`, если есть - то поправить - унаследованные пр-ры без перевода
базовой процедуры. Например, убрать перевод вообще, или перевести базовые, если они в том же файле. 
* ввести переводы в "ru", глядя в исходник и подправляя тексты в комментариях
* думать, нет ли совпадения с ключевыми словами
* когда перевод готов, сохранить его под именем source/РусскийВариантИмениМодуля.перев.XML
* загрузить в память `ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзВсехФайлов`. В случае ошибок обычно возникает красное окно, 
но в журнал ядра перед этим выводится сообщение о том, что именно не в порядке, и в каком месте. Нужно учесть, 
что если файл перевода не загружается, то ЯОС и не запустится. Поэтому, если вы вышли из ЯОС при неработающем переводе,
нужно удалить файл перевода. 

### Собственно перевод

#### Создание выходной директории

Вроде уже было описано выше.

#### Очистка выходной директории

```
FSTools.DeleteFiles C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru/* ~
```

#### Собственно перевод

```
  СборщикВыпускаЯОС.Докомпилируй --лис --скомпилируй
  --опцииКомпилятора='--переведиНаРусский --кластьПереводыВ="C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru"' Win32
    LisCompiler.Mod ~~
```

#### Запись результатов 

Если в переводимых файлов нет команд условной компиляции, их можно прямо скопировать 
в директорию исходных текстов (или с помощью winmerge или meld). Если они есть, то
некоторые файлы будут в формате s-выражений. Тогда эта процедура не подходит, см. 
пункт "Процесс перевода всего". 

Процесс перевода всего
----------------------

`(с-русского-на-английский-и-обратно)` - проверка идемпотентности перевода на русский и обратно

`(допереведи)` - переводит на русский только конфигурацию win32. Для ускорения лучше
пользоваться такой последовательностью команд:

```
ПроверщикПереводовЭлементовКода.Явись ~
ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзВсехФайлов ~
FSTools.DeleteFiles C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru/* ~
СборщикВыпускаЯОС.Докомпилируй --скомпилируй --опцииКомпилятора='--переведиНаРусский --кластьПереводыВ="ЯОС:Win32/work"' Win32 WMTetris.Mod ~~
```
И затем копировать файлы из C:/ob/jaos/perevod/p/a/ в source с помощью хостовой ОС. 

Замена русских ключевых слов и другие кардинальные изменения языка
------------------------------------------------------------------
К кардинальным относятся также внедрение перевода модулей 

## Перевод всего на английский

Действуем примерно так:

* `(с-русского-на-английский-и-обратно :на-русский nil)`
* пересобираем ручным переводом, добавляя в команде `СборщикВыпускаЯОС.Скомпилируй` опцию -o (внутрь строки) ещё один параметр `--английскиеИмена`. 
Также добавляем опцию `--английскиеИмена` в линкере

Получим ЯОС с английскими ключевыми словами и всеми именами, переведёнными на английский
согласно словарям. Для сборки этой версии нужно добавлять опции --английскиеИмена в команды компилятора и линкера. При этом, если опции компилятора добавляются через `-o` (`--опцииКомпилятора`) в команду `СборщикВыпускаЯОС.Скомпилируй`, то нужно первой опцией добавить платформу
и только за ней - `--английскиеИмена`.


## Перевод всей системы на русский

Действуем примерно так:

* `(с-русского-на-английский-и-обратно :с-русского nil)`
* убираем в скрипте сборки (например, ЯОС:Win32/skripty-sborki/Win32-iz-Win32/a2-dlja-sborki.txt) ключ --английскиеИмена, в командах сборки и компоновки. 

## Переименование русских ключевых слов или встроенных процедур

* переводим всё на английский
* заменить в лисе и редакторе ключевые слова на нужные
* тестово попереводить файлы на русский лисом, убедиться, что всё работает
* переводим всё на русский
* повторно пересобираем на всякий случай

Функция с-русского-на-английский-и-обратно не пересобирает ЯОС, 
она делает всё на существующей в директории Win32 версии, и вроде бы даже с учётом рабочей директории (хотя это надо допроверить). 

## Пример перевода нового модуля на русский (Streams)

См. коммит e16db9ed45330f9044edf01e2987428d0db09e4f

- создал словарь
- перевёл всё на английский, пересобрал с англоязычными словами
- поставил rx = 0 в словаре
(time (с-русского-на-английский-и-обратно :с-русского nil)) - 2300 секунд
- запускаем неавтоматическую пересборку
- она не работает из-за неверного проброса res при наследовании через Files.Reader, в котором
это поле тоже унаследовано. Перевод тоже не сработал
- потому отключаем временно пакет Contributions.
- при линковке пришлось заменить Streams на Потоки
- так слинковалось.
- ставим в словаре rx=1
- ЯОС загрузилась

Дальше работа идёт уже с переведённым модулем Streams. Теперь при попытки провести ту же процедуру для следующего модуля, KernelLog, оказывается, что собранная с английскими ключевыми словами ЯОС не работает. Какие-то проблемы переключения между именами Streams и Потоки или между именами процедур в самом модуле остаются нерешёнными. 

Поэтому делаем по-другому:
- ставим rx=0 в словаре ЛогЯдра.перев.XML
- переводим на английский `(с-русского-на-английский-и-обратно :на-русский nil)`
- НЕ пересобираем
- переводим на русский `(с-русского-на-английский-и-обратно :с-русского nil)
- запускаем неавтоматическую пересборку, заменяя там KernelLog на ЛогЯдра в команде компоновки.

Но и так не выходит, поскольку к модулю идёт обращение по имени из хвоста компилятора, происходящее по новому механизму. Будем внедрять перевод и туда. 

Дополнительно
-------------

Перезагрузка переводов - `ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзВсехФайлов ~`

Возможные проблемы
------------------
Если в файлах есть затенение глобальных символов локальными, то они не переведутся. 
Причина в том, что если такое затенение допустить, то перевод может породить ошибки. Например:

```
MODULE M;
CONST high = 5; shadow = 100;
PROCEDURE Proc*() : UNSIGNED64;
CONST higher = 6; shadow = 200;
BEGIN RETURN high + higher (* 11 *) END Proc END M.
```
Здесь high и higher были одноимёнными, но мы почему-то переводим их обе как "высокий". Получаем:
```
модуль M
конст высокий = 5; тень = 100;
проц Проц*() : бцел64;
конст высокий = 6; тень = 200;
тело возврат высокий + высокий (* 12 *) кн Проц кн М.
```
Теперь локальная константа "высокий" затенила глобальную (они стали одноимёнными) и смысл кода поменялся. Чтобы этого не происходило, мы запрещаем при переводе затенение вообще. Поскольку затенение в коде ЯОС реально встречается довольно часто, то мы не можем запретить его во время компиляции - система перестанет собираться. Если мы разрешим его, то наше новое затенение, внесённое неправильным переводом - потеряется среди ранее существовавших затенений. Поэтому мы разрешаем затенение, но требуем, чтобы перед началом перевода оно было в данном модуле устранено. Для этого есть процесс "растенения", см. далее. В этом случае мы легко проконтролируем, что не внесено опасного совпадения ранее различавшихся имён: если после перевода возникает предупреждение о затенении, значит, мы точно что-то перевели не так. 


Переименование идентификаторов
==============================

Два режима переименования
-------------------------

* переименование по путям - это обычный рефакторинг «переименуй идентификатор», который можно встретить во многих средах разработки. 
Здесь переименовывается конкретная сущность (или несколько сущностей) в исходном тексте, а также все обращения к этой сущности из других мест. Например, конкретная
процедура. Другие сущности с таким же именем останутся нетронутыми. Сущность указывается в виде "пути" по дереву модулей, классов, процедур и т.п.
* переименование по именам - учитывается только имя идентификатора, например, так можно заменить все идентификаторы «mod» на «mod1»


Примеры использования
---------------------


## В режиме переименования по путям


### Заполнение файла ПереименованияИдентификаторов.XML

Нужно заполнить файл с таким именем (например, в рабочей директории). В нём может быть
один модуль, а внутри модуля - сколько угодно переименований, оформляемых с помощью конструкций Module и Scope. 

```
<Module imja="Strings">

<!-- ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~ -->
	<Scope iz="String" v="STRING"></Scope>
	<Scope imja="Buffer">
		<Scope iz="GetString" v="GETSTRING"/></Scope>	

</Module>
```
Здесь Module определяет имя модуля (если модуль имеет имена на двух языках - то имя, которое существует). 
Scope используется одним из двух способов. По первому способу, `Scope` переименовывает какой-то идентификатор, в нашем случае глобально переименовывается тип String в STRING. За это отвечают атрибуты `iz` и `в`. По второму способу, `Scope` показывает путь к другому идентификатору, в нашем случае, `Scope` с именем `Buffer` нужен, чтобы показать путь к идентификатору `Buffer.GetString`, который мы переименовываем в `GETSTRING`. 

Если элемент `Scope` отвечает за переименование, то он не может одновременно указывать путь (за исключением случая автоматического растенения, см. отдельный пункт про растенение). 

### Загрузка файла переименований

Делается с помощью команды:
```
ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
```

### Собственно переименование

Переименование по использоваию похоже на перевод, только нужно использовать параметр `--переименуйИдентификаторыПоПутям` вместо `--переведиНаРусский`. Естественно, что переименование будет 
полным только в том случае, если ему подвергнут и модуль, где идентификатор был определён, и все клиенты этого модуля, т.е. нужно пользоваться командой СборщикВыпускаЯОС.Докомпилируй. 
При этом файлы переводов тоже модифициуются, но могут быть проблемы:

- если файл старый, то в него вставлены комментарии, маркирующие процедуры и списки переменных. Они пропадут. 
- в ситуации, когда имя изначально на русском и не переведено, перевод может появиться. Это малозначимо, но лучше это поправить вручную.


#### Пример 1

В нашем искусственном примере мы переводим использования модуля Strings в модуле Proba, который не входит в конфигурацию, поэтому не можем воспользоваться командой „Докомпилируй“. Это 
искусственный пример, т.к. мы переименовываем только использования идентификаторов, но не их определения. После этого мы получим файл, который не скомпилируется. Пусть Proba.Mod
имеет следующее содержание:

```
модуль Proba; использует Strings;

проц Дуй*(вх: Strings.Buffer);
перем с : Strings.String;
тело с := вх.GetString() кн Дуй; кн Proba.
```

В результате выполнения команды

```
System.DoCommands 
	ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
	LisCompiler.Compile --переименуйИдентификаторыПоИменам Proba.Mod ~~
```

откроется окно с новым текстом:

```
модуль Proba; использует Strings;

проц Дуй*(вх: Strings.Buffer);
перем с : Strings.STRING;
тело с := вх.GETSTRING() кн Дуй; кн Proba.  
```

Поскольку сам модуль Strings мы не трогали, результат не скомпилируется. Этот пример
полезен только для отладки самого «переименовывателя».


#### Пример 2

Полный пример. Здесь используется команда `Докомпилируй`, а переводы заносятся в файл. Файл 
ПереименованияИдентификаторов.XML должен иметь вид:

```
<Module imja="СборщикВыпускаЯОС">

<!-- ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~ -->
	<Scope iz="РазбериОписаниеКонфигурации" v="РОК"></Scope></Module>
```

Команда:
```
System.DoCommands
	FSTools.DeleteFiles C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru/* ~
	ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
	СборщикВыпускаЯОС.Докомпилируй --лис --скомпилируй --показываяВыводКомпилятора
		--опцииКомпилятора='--переименуйИдентификаторыПоПутям --кластьПереводыВ="C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru"' Win32
		СборщикВыпускаЯОС.Mod ~~
```
Результат: в указанной директории возникнут файлы СборщикВыпускаЯОС.Mod и PETReleaseTree.Mod, в которых 
идентификтор будет переименован. 


## В режиме переименования по именам

В этом режиме переименовываются идентификаторы без семантического анализа, т.е. все идентификаторы с данным именем будут переведены.

### Заполнение файла ПереименованияИдентификаторов.XML

Здесь имя модуля должно быть задано как «ПЕРЕИМЕНОВАНИЕ_ИДЕНТИФИКАТОРОВ_ПО_ИМЕНАМ», а с помощью элементов
Scope задаются переводы. Пример:
```
<Module imja="ПЕРЕИМЕНОВАНИЕ_ИДЕНТИФИКАТОРОВ_ПО_ИМЕНАМ">

<!-- ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~ -->
	<Scope iz="mod" v="mod1"></Scope>
	<Scope iz="abs" v="abs1"></Scope></Module>
```

### Загрузка файла переименований

Делается с помощью команды:

```
ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
```

### Собственно переименование

Аналогично переводу по путям, но нужно использовать параметр `--переименуйИдентификаторыПоИменам`. Переименовыватель определяет текущий язык
модуля по языку ключевых слов. Если модуль набран с английскими ключевыми словами, то в файле переводов *.перев.XML заменяются найденные английские имена на новые.
Если с русскими - то русские. 


### Пример 

```
MODULE Proba; 
PROCEDURE mod*();
VAR mod : SIGNED32;
BEGIN END mod END Proba.
```

В результате выполнения команды
```
System.DoCommands 
	ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
	LisCompiler.Compile --переименуйИдентификаторыПоИменам Proba.Mod ~~
```
откроется окно с новым текстом:
```
MODULE Proba; 
PROCEDURE mod1*();
VAR mod1 : SIGNED32;
BEGIN END mod1 END Proba.
```

Растенение локальных идентификаторов
==============================

### Проблема затенения

В пункте про перевод объяснено, что такое затенение глобальных идентификторов локальными и чем опасно его возникновение при переводе. Процесс растенения добавляет ко всем локальным идентификаторам, затеняющим более глобальные, некий префикс, чтобы имена стали уникальными и "растенились". 

### Процесс растенения

```
LisCompiler.Compile --генерируйПереименованияДляРастенения WMTetris.Mod ~
```
При этом будет сгенерирован файл "ПереименованияИдентификаторов.XML". Далее, смотрим, как меняется этот файл:


```
System.DoCommands
	ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
	LisCompiler.Compile --переименуйИдентификаторыПоПутям --кластьПереводыВ="ЯОС:Win32/Work" WMTetris.Mod ~~
```
Если нам повезло и интерфейс модуля не поменялся, и, кроме того, в нём нет команд условной компиляции, то можно, собственно, скопировать
перевод в директорию ЯОС:/source и пересобрать ЯОС. 

Если интерфейс модуля поменялся, но нет команд условной компиляции в данном модуле и ссылающихся на него, то поможет такой скрипт:

```
System.DoCommands
	FSTools.DeleteFiles C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru/* ~
	ЗагрузиПереводыЭлементовКода.ИзФайлаПереименованияИдентификаторов ~
	СборщикВыпускаЯОС.Докомпилируй --лис --скомпилируй --показываяВыводКомпилятора
		--опцииКомпилятора='--переименуйИдентификаторыПоПутям --кластьПереводыВ="C:/ob/jaos/perevod/p/a/ru"' Win32
		ИмяМодуля.Mod ~~
```
И с помощью Winmerge переносим сделанные изменения в директории переводов. Однако это не сработает, если у данного файла есть зависимости из разных конфигураций. 

### Особые случаи

#### Затенение символом из другого модуля

Бывает ситуация, когда скрипт растенения не приводит к исчезновению растенения. Например, пусть где-то в используемом модуле есть `ообъект List` и у него метод `Add`. В нашем модуле мы проращиваем `ообъект MyList (List)` и в определении метода `MyList.SomeMethod` вызываем Add. Также пусть в нашем модуле есть глобальная процедура Add. Тогда получаем, что ИспользуемыйМодуль.List.Add затеняет собой локальный Add, но исправить это мы не можем, т.к. исправлять нужно в другом модуле. Эта ситуация решается тем, что мы должны написать `сам.Add`, тем самым уточнив, что вызов относится к ообъекту. Но скрипт растенения этого сделать не догадается.

### Переименование члена базового типа при наследовании

Может переименоваться процедура базового типа, который переопределяется в производных типах. У нас это в принципе отлавливается за счёт обязательности модификатора `перекрыта`, но нужно следить за этим, чтобы не возникло неприятностей. Если такая ситуация возникла, нужно откатить все изменения и отдельными переименованиями идентификаторов её разрешить. Например, возникла ситуация, когда метод FoxSyntaxTree.Symbol.SetType затенил тип FoxSyntaxTree.SetType. Генератор файла переименований для растенения переименовал более локальный FoxSyntaxTree.Symbol.SetType, который перекрывается в производных типах, и это вызвало проблемы. Решение состоит в том, что нужно откатить изменения, переименовать FoxSyntaxTree.SetType (с помощью процесса переименования идентификатора), а затем провести процесс растенения заново, начиная с порождения файла переименований. 

#### Словари переводов

Так же, как и при любом переименовании идентификатора, словари переводов требуют особого внимания и нужно аккуратно сливать изменения в них вручную. 

### Дальнейшая автоматизация растенения

Поскольку файлов, требующих растенения, сотни, пришлось автоматизировать процесс дальше:

```
(напиши-скрипт-растенения-файлов '("FoxIntermediateParser.Mod" "FoxInterpreter.Mod" "FoxIntermediateBackend.Mod"))
``` 

создаст скрипт, растеняющий заданные файлы полностью автоматически (но см. особые случаи из прошлого пункта). Его затем надо выполнить с помощью `System.DoFile СкриптРастенения.Tool ~`, после чего желательно пересобрать ЯОС дважды и/или провести иные тесты. 


